\section{Mathematische Grundlagen}
\subsection{Zahlensysteme}
Wir haben ein scheinbar natürliches Verständnis von Zahlen. SI interpretieren wir die Zahlenfolge der Preisangabe 110.- CHF als einhundert und Zehn Franken. Dahinter liegt aber eine Vereinbarung zur Darstellung von Zahlen durch geeignete Ziffern und ihres Wertes.

\subsubsection{Dezimalsystem}
\[ R_{D} = 10; Z_{D} =\{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\} \]
\[ R_{D} = 10; Z_{10} =\{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\} \]
Dabei gibt $R_{10}$ den Wert zur Basis 10 an der d-ten Stellen an.

\[ N = d_{n} * R^{n} ... d_{1} * R^{1} + d_{0} * R^{0} \]

\paragraph{Beispiel} \hfil \\
$N_{10}=110$ $N_{10}= 1*10^{2}+1*10^{1}+0*10^{0}$

\subsubsection{Dualsystem}
$Z_{2}$ beschreibt den Zahlenkörper oder die Menge er erlaubten Ziffern des Zahlensystems (Hier nur ganze positiven Zahlen 0 und 1).

$N_{2}=110$ $N_{2}= 1*2^{2}+1*2^{1}+0*2^{0} \quad Deizmal=6$

\subsection{Gruppentheorie}

\begin{description}
  \item[Gruppe] Besteht aus einer Zahlenmenge und eine Operation. 
  \item[Ring] Ist eine Zahlenmenge mit mehreren Operationen und Modulo.
  \item[Körper] Ist eine Zahlenmenge mit mehreren Operationen.
\end{description}


Ein Ring ist ein Körper, wenn 
\begin{itemize} 
  \item jedes Elemente des Rings ausser der Null ein (multiplikatives) Inverses hat
  \item die Multiplikation kommutativ ist: $a*b = b * a$
  \item das Distributiv gilt: $a(1-b) = a-ab$
  \item wenn er eine 1 hat (multiplikatives neutrales Element)
\end{itemize}

\subsection{Modulo}
Ist eine der wichtigsten Rechenoperationen in der Digitalen Codierung. Die Modulo-Funktion begrenzt den Zahlenbereich.

\[ z = x \ mod \ y \]


\paragraph{Negativ} \hfill \\
Was passiert, wenn x negativ ist, aber wir im z.B. $Z_{2}$ bleiben müssen. $z=-x \ mod \ y$. Der Zahlenraum wird auf die Zeichen 0 und 1 begrenzt. Andere Zeichen sind nicht darstellbar.

$ -1 \ mod \ 2 = 1 $ weil $ 1 = -1 + (1 * 2)$ \\
$ -5 \ mod \ 2 = 1$ weil $ 1 = -5 + (3*2)$


\subsection{Interpretation von Datenworten}
Im endlichen Ganzzahlenkörper gibt es immer eine grösste und eine kleinste Zahl. Begrenz wird die Darstellung dieser Zahl durch den zur Verfügung stehenden Platz des Speichers und der definierten Wortgrösse. In der Welt der Zahlen im Rechner oder der Codierung existiert der Begriff "unendlich" somit nicht in unserer Vorstellung.

In der Informatik werden alle Informationen in sogenannten Codewörtern abgelegt. Die Anzahl der darstellbaren Codewörter wird durch die Codewortlänge bestimmt.

\subsubsection{Tupel}
Die geordnete Menge, auch Tupel gennant, kann als verschiedenes betrachtet werden: Zahl, Vektor, Polynom.

\paragraph{Polynom} \hfill \\
Datenwort [100101] = $1u^{5}+0u^{4}+0u^{3}+1u^{2}+0u^{51}+1u^{0}=u^{5}+u^{2}+u^{0}$ \\
$(u^{5}+u^{2}+u^{0}) * (u^{2}+u^{0}) \ mod \ 2$ = $(u^{7}+u^{4}+u^{2}+u^{5}+u^{2}+u^{0}) \ mod  \ 2$ \\
$=u^{7}+u^{5}+u^{4}+1$

\subsection{Zyklische Gruppen}
Wir betrachten das prime Polynom: $F(x) = x^{3}+x+1$. Nach dem Hauptsatz der Algebra hat jedes Polynom so viele Nullstellen, wie durch die höchste Potenz angezeigt wird.

Basierend auf der Idee von Galois wird eine zyklische Gruppe von einem Element erzeugt und besteht nur aus Potenzen des Erzeugers. In unserer Formel ist das erzeugende Element das Element a.

$F(a) = a^{3} + a + 1 = 0 $ \\
$ a = a $ \\
$ a^{2} = a^{2} $ \\
$ a^{3} = a+1  $ \\
$ a^{4} = a(a+1) = a^{2}+a $ \\
$ a^{5} = a(a^{2}+a) = a^{3}+a^{2} = a^{2}+a+1 $ \\
$ a^{6} = a(a^{2}+a+1) = a^{3}+a^{2}+a=a+1 + a^{2} +a = a^{2}+1 $ \\
$ a^{7} = a(a^{2}+1) = a^{3} + a = a+1+a = 1 $ \\
$ a^{8} = a $ Der Zyklus beginnt von vorne!

Damit ensteht aus $Z_{2}=\{0,1\}$ der Erweiterungskörper: $\{0, 1, a, a^{2}, a+1, a^2+a, a^2+a+1, a^2+1\}$ diese Elemente können auch codiert/interpretiert werden durch: $\{000,001,010,100,011,110,111,101\}$.

